\section{Abstract}

This thesis evaluates different approaches to implement a \propername{Top-K} calculation in \propername{Apache Flink} with distributed data sets. The goal is to stay close to the dataflow paradigm of the framework and to use its provided functions and patterns to build implementations that are especially low in bandwidth consumption and other possible overheads. Because that proved to be too restrictive the goal was to enhance the framework or at least push the boundaries a little further to explore different and more possibilities to achieve efficient implementations. The different approaches are then evaluated: On the one hand how invasive the changes are that were made to the original framework and on the other hand how efficient they are. Finally the results of the evaluation is concluded and work to develop the framework further is proposed to enable better solutions.

\subsection{German abstract}

Die vorliegende Bachelorarbeit evaluiert verschiedene Ansätze, um eine \propername{Top-K} Berechnung aus verteilten Daten in \propername{Apache Flink} vorzunehmen. Es wird darauf geachtet, nah am Dataflow-Paradigma des Frameworks zu bleiben und die vorhandenen Funktionen und Abstraktionen zu verwenden, um Implementierungen zu erreichen, die möglichst wenig Daten kommunizieren müssen und möglichst wenig Overhead haben. Da sich das als zu restriktiv herausstellte, war das Ziel, das Framework zu erweitern bzw. die vorgesehenen Grenzen etwas auszureizen, um verschiedene Ansätze zu untersuchen, die effiziente Implementierungen ermöglichen. Die Lösungen werden dann evaluiert: Einerseits in Hinblick darauf, wie weit sie in das Framework eingreifen und zweckentfremden und andererseits wie effizient sie sind. Abschließend werden die Ergebnisse zusammengefasst und ein Ausblick entwickelt, wie man das Framework erweitern könnte, um bessere Lösungen zu ermöglichen.